.. =======================================
   Сетевая фильтрация и трансляция адресов
   =======================================

Сетевая фильтрация (брандмауэр, файрвол) предназначена для фильтрации и обработки пакетов, проходящих через сетевые интерфейсы. В GNU/Linux файрвол является модулем ядра. Интерфейсом для модификации правил сетевой фильтрации служит команда ``iptables``. Файрвол анализирует заголовки пакетов и принимает решение, “выбросить” пакет (DROP), принять пакет (ACCEPT) или сделать с ним что-то еще.

Каждый пакет проходит по цепочке правил. Каждое правило содержит условие и действие. Если пакет удовлетворяет условию то над ним выполняется действие, в противном случае к пакету применяется следующее правило в цепочке. Если пакет не удовлетворил ни одному из условий в цепочке, то к нему применяется действие по умолчанию.

Схематично обработку пакета можно изобразить следующим образом:

.. figure:: ../../images/abc/iptables_01.png
   :align: center
   :alt: Рисунок

Входящий пакет начинает обрабатываться с цепочки `PREROUTING` в таблице `mangle`. Затем он обрабатывается правилами цепочки `PREROUTING` таблицы `nat`. На этом этапе проверяется, не требуется ли изменение (трансляция) адреса назначения пакета (DNAT).

После этого пакет передается в цепочку `INPUT` (если целью пакета является этот компьютер) или `FORWARD` (если целью пакета является другой компьютер сети).

Если целью пакета является другой компьютер, то пакет фильтруется правилами цепочки `FORWARD` из таблиц `mangle` и `filter`, а затем к нему применяются правила цепочки `POSTROUTING`. На данном этапе можно использовать SNAT/MASQUARADE (подмена адреса источника/маскировка). После этих действий пакет будет отправлен в сеть.

Если назначением пакета является сам компьютер, то после маршрутизации, он обрабатывается правилами цепочек `INPUT` из таблиц `mangle` и `filter`. В случае прохождения цепочек пакет передается приложению.

Когда приложение отвечает на запрос или отправляет собственный пакет, то он обрабатывается цепочкой OUTPUT из таблицы `filter`. Затем к нему применяются правила цепочки OUTPUT из таблицы nat, для определения, требуется ли использовать DNAT (модификация назначения), пакет фильтруется цепочкой OUTPUT из таблицы `filter` и передается цепочке `POSTROUTING` которая может использовать SNAT и QoS. В случае успешного прохождения `POSTROUTING` пакет выходит в сеть.

Соединение TCP/IP устанавливается в 3 этапа. Если компьютер А пытается установить соединение с компьютером Б, то они обмениваются специальными TCP пакетами (состояние соединения NEW):

- компьютер A посылает SYN пакет
- компьютер Б отвечает ACK пакетом и SYN пакетом
- компьютер A отвечает ACK пакетом

После успешного обмена перечисленными пакетами соединение считается установленным (состояние ESTABLISHED).

C помощью опции ``--state`` можно задавать правила для соединений находящихся в заданном состоянии:

========= ====
NEW       вновь устанавливаемое
ESTABLISH установленное;
RELATED   создаваемое с уже установленным соединением;
INVALID   не установленной принадлежности.
========= ====

Опции для ввода правил сетевой фильтрации и трансляции:

====================== ======================================================================= =========
Опция                  Описание                                                                Пример
====================== ======================================================================= =========
``--protocol``         Короткий вариант ``-p``. Определяет протокол.                           iptables -A INPUT --protocol tcp
                       Опции ``tcp``, ``udp``, ``icmp``, или любой другой протокол 
                       определенный в ``/etc/protocols``
``--source``           Короткий вариант ``-s``. IP-адрес источника пакета.                     iptables -A INPUT --source 10.10.10.3
                       Может быть определен как IP адрес (10.10.10.3) или 
	               подсеть (10.10.10.3/24 или 10.10.10.3/255.255.255.0)
``--destination``      Короткий вариант ``-d``. IP-адрес назначения пакета.                    iptables -A INPUT --destination 192.168.1.0/24
                       Может быть определен несколькими путями (см. --source)
``--source-port``      Порт источник, возможен только для протоколов                           iptables -A INPUT --protocol tcp --source-port 25
                       ``--protocol tcp`` или ``--protocol udp``
``--destination-port`` Порт назначения, возможен только для протоколов                         iptables -A INPUT --protocol udp --destination-port 67
                       ``--protocol tcp`` или ``--protocol udp``
``--state``            Состояние соединения. Доступно, если модуль state загружен              iptables -A INPUT -m state --state NEW,ESTABLISHED
                       с помощью ``-m state``. Доступные опции:

                       NEW - все пакеты устанавливающие новое соединение
                       
		       ESTABLISHED - все пакеты принадлежащие установленному соединению
                       
		       RELATED - пакеты, не принадлежащие установленному соединению, но
                       связанные с ним. Например - FTP в активном режиме использует разные
                       соединения для передачи данных. Эти соединения связанны.
                       
		       INVALID - пакеты, которые не могут быть по тем или иным причинам
                       идентифицированны. Например ICMP ошибки не принадлежащие существующим
                       соединениям

``--in-interface``     Короткий вариант ``-i``. Определяет интерфейс, на который прибыл пакет. iptables -t nat -A PREROUTING --in-interface eth0
                       Полезно для NAT и машин с несколькими сетевыми интерфейсами
``--out-interface``    Короткий вариант ``-o``. Определяет интерфейс, с которого уйдет пакет.  iptables -t nat -A POSTROUTING --in-interface eth1
                       Полезно для NAT и машин с несколькими сетевыми интерфейсами
``--tcp-flags``        Определяет TCP флаги пакета. 
                       Содержит 2 параметра: 
                       Список флагов которые следует проверить и 
                       список флагов которые должны быть установлены
``--syn``              Сокращение для --tcp-flags SYN,RST,ACK SYN’                             iptables -A INPUT --protocol tcp ! --syn -m state --state NEW
                       Поскольку проверяет TCP флаги, используется с --protocol tcp.
                       В примере показан фильтр для пакетов с флагом NEW, но без флага SYN.
                       Обычно такие пакеты должны быть выброшены (DROP).
====================== ======================================================================= =========

Чтобы определить действие (цель), которое выполняется для пакета удовлетворяющего условию, используется ключ --jump (или просто -j). К пакету можно применить одно из следующих действий:

========== ====
ACCEPT     пропустить, пакет покидает данную цепочку
DROP       отклонить, не сообщив об этом передавшему
REJECT     отклонить, сообщив об этом передавшему. 
LOG        занести в протокол информацию о пакете. Полезно в комбинации с DROP и REJECT для отладки
RETURN     возвратить пакет в ту цепочку, из которой он прибыл
SNAT       подменить адрес источника на заданный (source NAT). Может использоваться только в цепочках `POSTROUTING` и OUTPUT.
DNAT       подменить адрес получателя на заданный (destination NAT). Может использоваться только в цепочке `POSTROUTING`.
MASQUERADE подменить адрес источника на адрес интерфейса через который проходит пакет. Может применяться только в цепочке `POSTROUTING`. В отличии от SNAT адаптирован к соединению с динамическим IP. 
========== ====

Первоначальная настройка сетевой трансляции
===========================================

Подсистема трансляции сетевых адресов подменяет IP-адреса компьютеров локальной сети на IP-адрес внешнего сетевого интерфейса (SNAT) или наоборот (DNAT). Ниже приведен пример замены адресов для IP пакетов приходящих на внутренний интерфейс eth0 на адреса внешнего интерфейса eth1::

  iptables -t nat -A POSTROUTING -o eth1 -j MASQUERADE

Это правило обеспечивает работу в интернет всех компьютеров локальной сети “от имени” IP-адреса сетевого интерфейса eth1.

Первоначальная настройка сетевой фильтрации
===========================================

Настройка фильтрации начинается с установки политик запрещающих все соединения кроме разрешенных::

  iptables -P INPUT DROP
  iptables -P FORWARD DROP
  iptables -P OUTPUT DROP

Далее, обычно идут следующие правила:

- разрешаются входящие соединения на маршрутизатор с внутренней сети

::

  iptables -A INPUT -i eth1 --source 192.168.1.0/24 --match state --state NEW,ESTABLISHED -j ACCEPT

- разрешается соединение с компьютерами во внутренней сети

::

  iptables -A OUTPUT -o eth1 --destination 192.168.1.0/24 --match state --state NEW,ESTABLISHED -j ACCEPT

- разрешается перенаправление пакетов из внутренней сети во внешнюю для установленных и новых соединений:

::

  iptables -A FORWARD -i eth1 --source 192.168.1.0/24 --destination 0.0.0.0/0 --match state --state NEW,ESTABLISHED -j ACCEPT

- разрешается перенаправление пакетов из внешней сети во внутреннюю только для установленных соединений

::

  iptables -A FORWARD -i eth0 --destination 192.168.1.0/24 --match state --state ESTABLISHED -j ACCEPT

Проверка настроек сетевой защиты
================================

Для просмотра всех правил во всех цепочках используется команда::

  iptables -L

Для вывода правил отдельной цепочки используется команда::

  iptables -L INPUT

Для вывода параметров в числовом формате используется опция –n::

  iptables –n -L
